\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{13}


\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Freie Ringe mit Freyd}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass der Vergissfunktor $U : \CRing \to \Set$
  alle kleinen Limiten erzeugt.

  \item
  Zeige mithilfe von Freyds Theorem über adjungierte Funktoren,
  dass $U$ einen Linksadjungierten hat.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Kleinheiten bei Freyd}
In Freyds Theorem über adjungierte Funktoren
haben wir die nachfolgenden Kleinheitsvoraussetzungen
an $G : A \to X$ gestellt.
Untersuche, welche davon sich abschwächen lassen:
$A$ lokal klein, $A$ klein definierbar,
$X$ klein definierbar, $G$ klein definierbar.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Infimum von Unterobjekten}
Sei $(u_i : s_i \hookrightarrow a)_{i \in I}$
eine Familie von Monomorphismen
und existiere das (vielfache) Faserprodukt
$t \xrightarrow{\pi_i} s_i$ der $u_i$.
Zeige, dass dann der zugehörige Strukturmorphismus
$v = \pi_a : t \to a$ ein Monomorphismus ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
  {Pfeile, die über aufspannende Pfeile faktorisieren}
Wende das zweite Lemma aus §6.7 (V.7 in Mac Lane)
beispielhaft auf folgende Vergissfunktoren an
und formuliere das Ergebnis jeweils explizit aus:
$U : \Grp \to \Set$,
$U : \category{Haus} \to \Top$,
$U : \category{CompHaus} \to \Set$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Volltreue adjungierte Tripel}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Seien $F \dashv G$ adjungierte Funktoren
  mit Einheit $\eta : \Id_C \Rightarrow G \circ F$.
  Zeige:
  Wenn $G \circ F$ natürlich isomorph zu $\Id_C$ ist,
  dann ist schon $\eta$ ein Isomorphismus.

  \item
  Seien $F, H : C \to D$, $G : D \to C$ Funktoren
  mit $F \dashv G \dashv H$.
  (Ein \emph{adjungiertes Tripel}.)
  Zeige, dass $F$ genau dann volltreu ist, wenn $H$ volltreu ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\end{document}
